\section{Обратимость с задержкой $L$ в общем случае}\label{chapter:2}

В этой и последующих частях модифицируем определение обратимости, данное в части~\ref{chapter:1}. 
Конечный автомат $M^{'}$ будем рассматривать как общий с задержкой $L$ для конечного автомата $M$, 
если $M^{'}$ с задержкой $L$ является обратным для всех состояний $M$. 

\begin{definition}\label{dfn:2.1}
    Конечный автомат $M^{'}$ называется общим с задержкой $L$ для конечного автомата $M$, если 
    $M^{'}$ является обратным к $M$ относительно всех $s \in S$.
\end{definition}

Кроме того, часто будет необходимо учитывать наименьшее целое число $L$, для которого конечный 
автомат имеет общую задержку обратимости $L$. Для определённости будем говорить, что $M$ 
\texttt{INV \#}$L$ (обратим с задержкой $L$), если $L$ --- наименьшее целое, для которого 
существует общий обратный автомат. Также будем говорить, что $M$ обратим, если для него существует 
\texttt{INV \#}$L$ для некоторого целого $L$.

В этой части исследуются некоторые структурные свойства класса обратимых автоматов. Рассматриваются 
необходимые и достаточные условия для свойства \texttt{INV \#}$L$. Рассматриваемый класс конечных 
автоматов определяется двумя ограничениями: сильной связностью и одинаковой мощностью алфавитов 
ввода и вывода.

\begin{definition}{\textit{Сильно связный автомат.}}\label{dfn:2.2}
    Конечный автомат называется сильно связным, если для всех возможных пар состояний $s_{i}$ и 
    $s_{j}$ существует последовательность $x^{n}$ для некоторого $n$ такая, что $\delta(s_{i}, 
    x^{n}) = s_{j}$.
\end{definition}

Очевидно в случае сильно связных автоматов, что существование обратного автомата с задержкой $L$ 
для любого состояния означает существование общего обратного автомата с задержкой $L$. Это следует 
из теоремы~\ref{th:1.1}, так как каждое состояние достижимо из любого другого.

Сильная связность и $\#X = \#Y$ вместе с условием обратимости дают некоторые интересные результаты,
касающиеся структурных свойств автоматов этого класса.

\begin{theorem}\label{th:2.1}
    Если $M$ сильно связный \texttt{INV \#}$L$ автомат, а также $\#X = \#Y = q$, то $\#S_{f}(s, 
    y^{n}) = J$ для некоторого $J$, $\forall s \in S~\forall y^{n} \in Y^{n}(s)~\forall n \geq L$.
\end{theorem}
\begin{proof}
    Пусть $s_{i}$ и $\alpha^{L}$ удовлетворяют равенству $$\#S_{f}(s_{i}, \alpha^{L}) = \max_{s 
    \in S, y^{L} \in Y^{L}(s)} \#S_{f}(s, y^{L}).$$ Определим $J = \#S(s_{i}, \alpha^{L})$. 
    Предположим, что существует $s_{j}$ и $\beta^{n}, n \geq L$ такие, что $\#S_{f}(s_{j}, 
    \beta^{n}) \neq J$. Из сильной связности следует, что существует $\gamma^{k}$ для некоторого 
    $k$ такая, что $s_{j} \in S_{f}(s_{j}, \alpha^{L}\gamma^{k})$. Но если $M$ \texttt{INV \#}$L$,
    то отсюда следует, что последовательность $\alpha^{L}\gamma^{k}\beta^{n}$ является 
    $(n + k)$-преемником $s_{i}$, назовём $s_{k}$. Пусть $\rho^{L}$ --- последние $L$ символов 
    $\beta^{n}$. Следовательно, можно записать $S_{f}(s_{i}, \alpha^{L}\gamma^{k}\beta^{n}) = 
    S_{f}(s_{j}, \beta^{n}) = S_{f}(s_{k}, \rho^{L})$, что подразумевает $\#S_{f}(s_{k}, 
    \rho^{L}) < J$, так как $J$ --- максимум из всех состояний и $\#S_{f}(s_{j}, \beta^{n}) \neq 
    J$. Но по теореме~\ref{th:1.4} $$\sum_{y^{k + n} \in Y^{k + n}} \#X^{L + k + n}(s_{i}, 
    \alpha^{L}y^{k + n}) = \sum_{y^{k + n} \in Y^{k + n}} \#S_{f}(s_{i}, \alpha^{L}y^{k + n}) = 
    q^{k + n} \cdot J.$$

    Так как $\#X = \#Y = q$ и $\#S(s_{i}, \alpha^{L}\gamma^{k}\beta^{n}) < J$, должно 
    существовать некоторое $\sigma^{k + n}$ такое, что $\#S_{f}(s_{i}, \alpha^{L}\sigma^{k + n}) 
    > J$. Но свойство \texttt{INV \#}$L$ требует, чтобы $\alpha^{L}\sigma^{k + n}$ являлась 
    $(k + n)$-преемников состояния $s_{i}$, назовём $s_{n}$. Пусть $\eta^{L}$ --- 
    последовательность, содержащая последние $L$ символов $\sigma^{k + n}$. Отсюда следует, 
    что $S_{f}(s_{i}, \alpha^{L}\sigma^{k + n}) = S_{f}(s_{n}, \eta^{L})$ и, следовательно, 
    $\#S_{f}(s_{n}, \eta^{L}) > J$. Таким образом, $J$ не является максимумом и мы пришли к 
    противоречию.
\end{proof}


Результат теоремы~\ref{th:2.1} требует, чтобы для рассматриваемого класса конечных автоматов 
наблюдение любой выходной последовательности длиной $L$ или более из любого известного начального 
состояния давало такую же неопределенность относительно конечного состояния. Порядок множества 
конечных состояний одинаков для любого выбора начального состояния $s_{i}$ и выходной 
последовательности длины $L$ или более, допустимой $s_{i}$\footnote{Мы говорим, что состояние 
$s_{i}$ предусматривает выходную последовательность $y^{n}$, если существует $x^{n}$ такая, 
что $\lambda(s_{i}, x^{n}) = y^{n}$.}. Из теоремы~\ref{th:1.4} видно, что этот результат также 
может быть расширен, чтобы показать, что все наборы входных последовательностей длиной $n$ имеют 
общий порядок.

Другой похожий результат можно рассмотреть относительно входной последовательности длины 
$n, n \geq L$.

\begin{theorem}\label{th:2.2}
    Если $M$ сильно связный автомат с \texttt{INV \#}$L$, $\#X = \#Y = q$, то $\#Y^{n}(s) = 
    q^{n} / J \quad \forall s \in S, n \geq L$.
\end{theorem}
\begin{proof}
    По теореме~\ref{th:2.1} $\#S_{f}(s, y^{n}) = J, n \geq L, y^{n} \in Y^{n}$. По 
    теореме~\ref{th:1.4} $\#S_{f}(s, y^{n}) = \#X^{n}(s, y^{n})$. Но также верно, что 
    $\displaystyle \sum_{y^{n} \in  Y^{n}} \#X^{n}(s, y^{n}) = q^{n}$. Следовательно, 
    $\#Y^{n}(s) \cdot \#X^{n}(s, y^{n}) = \#Y^{n}(s) \cdot J = q^{n}$. Отсюда $\#Y^{n}(s) = 
    q^{n} / J$.
\end{proof}

Так как количество различных выходных последовательностей любой длины должно являться
целым числом, отсюда следует, что $J$ делит $q^{n}$. В особом случае, когда $q$ является 
простым, докажем следующее следствие.

\begin{corollary}\label{cor:2.2.1}
    Если конечный автомат $M$ удовлетворяет условия теоремы~\ref{th:2.2} и если $q$ --- простое 
    число, то для всех $n \geq L$ и для всех $s \in S$ и $y^{n} \in Y^{n}(s)$ существует целое 
    число $j: \#S(s, y^{n}) = \#X^{n}(s, y^{n}) = q^{j}$ и $\#Y^{n}(s) = q^{n - j}$.
\end{corollary} 
\begin{proof}
    Когда $q$ --- простое число, а $J$ делит $q^{n}, n \geq L$, это означает, что 
    $J = q^{j}$ для некоторого $j$.
\end{proof}

Два предыдущих результата теорем~\ref{th:2.1}~и~\ref{th:2.2} иллюстрируют важное значение свойств 
сильно связных, обратимых автоматов с один и тем же набором входных и выходных символов. Например, 
если $M$ имеет двоичный вход и двоичный выход, \texttt{INV \#}$4$, то количество выходных 
последовательностей длины 4, допустимых любым состоянием, должны быть одинаковы и иметь мощность 2, 
скажем $2k$, для некоторого $k < 4$. Если, например, любое состояние допускает ровно три 
последовательности длины 4, тогда не существует обратного автомата с задержкой 4. Более того, мы 
знаем, что $\#S_{f}(s, y^{n})$ имеет одинаковую мощность двух или $2^{4 - k}$ для каждого 
$s \in S$ и $y^{n} \in Y^{n}(s), n \geq 4$. Следовательно, сохраняется неопределенность и выходные 
последовательности длиной 4 или больше не дают различных неопределенностей относительно применяемых 
входных последовательностей.

Эти сильно ограничивающие структурные свойства призваны ограничить число обратимых, сильно связных 
конечных автоматов с $\#X = \#Y$. Хотя мы не будем перечислять автоматы для заданных порядков 
входного и выходного алфавитов и состояний, очевидно, что эти автоматы составляют небольшую часть 
набора всех таких автоматов.

Заключительным результатом этой части будет необходимое и достаточное условие для того, чтобы 
сильно связный автомат с $\#X = \#Y$ был \texttt{INV \#}$L$.

\begin{lemma}\label{lem:2.1}
    Если конечный автомат $M$ является \texttt{INV \#}$L$, то $\displaystyle \left\{Y^{n}(s_{i}) \cap 
    Y^{n}(s_{j})\right\} = \emptyset\quad \forall n \geq L~\forall s_{i}, s_{j} \in S_{f}(s, 
    y^{L})$ и $\forall s \in S, y^{L} \in Y^{L}(s)$.
\end{lemma}
\begin{proof}
    Доказательство напрямую следует из определения \texttt{INV \#}$L$. 
\end{proof}

Лемма~\ref{lem:2.1} обозначает, что никакие два состояния в множестве конечных состояний для любого 
начального состояния и выходной последовательности длины $L$ не допускают общие (одинаковые) 
выходные последовательности длины $L$ и более. Используя теорему~\ref{th:2.1} и лемму~\ref{lem:2.1} 
можно доказать следующую теорему.

\begin{theorem}\label{th:2.3}
    Если сильно связный конечный автомат $M$ с $\#X = \#Y$, то $M$ является \texttt{INV \#}$L$
    $\Leftrightarrow$ $\forall s_{i} \in S$ и $\alpha^{L} \in Y^{L}(s_{i})$ выполняется 
    $\displaystyle \bigcup_{s \in S_{f}(s_{i}, \alpha^{L})} Y^{n}(s) = Y^{n}, n \geq 0.$
\end{theorem}
\begin{proof}
    \noindent\fbox{$\Rightarrow$} По лемме~\ref{lem:2.1} следует, что для $n \geq L$ 
    $$\displaystyle \#\left\{\bigcup_{s \in S_{f}(s_{i}, \alpha^{L})} Y^{n}(s) \right\} = 
    \sum_{s \in S_{f}(s_{i}, \alpha^{L})} \#Y^{n}(s).$$ Это означает, что никакие два состояния 
    из $S_{f}(s_{i}, \alpha^{L})$ не позволяют вывести одну и ту же выходную последовательность 
    длины $n$. По результату теорем~\ref{th:2.1}~и~\ref{th:2.2} заметим, что $$\displaystyle 
    \sum_{s \in S_{f}(s_{i}, \alpha^{L})} \#Y^{n}(s) = q^{n} = \#\left\{Y^{n}\right\}.$$

    Таким образом, должно выполняться $$\displaystyle \bigcup_{s \in S_{f}(s_{i}, \alpha^{L})} 
    Y^{n}(s) = Y^{n}.$$

    Очевидно, что необходимость вышеуказанного результата для $n \geq L$ подразумевает, что также 
    условие выполняется и для $n \geq 0$. Следовательно, необходимость показана для всех $n \geq 0$.

    \noindent\fbox{$\Leftarrow$} Предположим, что для $\forall~n \geq 0,~\forall s_{i} \in 
    S,~\alpha^{L} \in Y^{L}(s_{i})$ выполняется $$\displaystyle \bigcup_{s \in S_{f}(s_{i}, 
    \alpha^{L})} Y^{n}(s) = Y^{n}$$ и покажем, что $M$ является \texttt{INV \#}$L$. Пусть $$J = 
    \min_{s \in S, y^{L} \in Y^{L}(s)} \#S_{f}(s, y^{L})$$ и пусть $s_{j}$ и $\beta^{L}$ 
    удовлетворяет $\#S_{f}(s_{j}, \beta^{L}) = J$. Из изначального предположения и из того факта, 
    что $\#X = \#Y$, следует, что $\#S_{f}(s_{j}, \beta^{L}y^{n}) = j ~ \forall n~\forall y^{n}$. 
    Если это свойство не выполняется, то должен существовать некоторый преемник $s_{j}$ и некоторая 
    выходная последовательность длины $L$ такая, что соответствующее множество конечных состояний 
    имеет порядок меньший $J$, что противоречит изначальному предположению.

    Предположим, что $M$ не является \texttt{INV \#}$L$. Это подразумевает, что существует $s_{0} 
    \in S$ и $a^{L + 1} = a_{1}a_{2}\dots a_{L + 1}$ и $b^{L + 1} = b_{1}b_{2}\dots b_{L + 1}$ 
    такие, что $a_{1} \neq b_{1}$ и $\lambda(s_{0}, a^{L + 1}) = \lambda(s_{0}, b^{L + 1}) = 
    \gamma_{1}\gamma_{2}\dots \gamma_{L + 1}$. Так как $M$ сильно связный, то существует выходная 
    последовательность $\rho^{k}$ для некоторого $k \geq 0$ такая, что $s_{0} \in S_{f}(s_{j}, 
    \beta^{L}\rho^{k})$. Однако $\#S_{f}(s_{0}, \gamma_{1}\gamma_{2}\dots \gamma_{L}) \geq J$ и 
    $\#S_{f}(s_{0}, \gamma_{1}\gamma_{2}\dots \gamma_{L}) > J$ означает, что $\#S_{f}(s_{j}, 
    \beta^{L}\rho^{k}\gamma_{1}\gamma_{2}\dots \gamma_{L}) > J$. Но это противоречит ранее 
    сделанному заключению, что $\#S_{f}(s_{j}, \beta^{L}y^{n}) = J~\forall n~\forall y^{n}$. 
    Таким образом, $\#S_{f}(s_{0}, \gamma_{1}\gamma_{2}\dots\gamma_{L}) = J$.

    Так как $$\displaystyle \bigcup_{s_{k} \in S_{f}(s_{0}, \gamma_{1}\gamma_{2}\dots\gamma_{L})} 
    Y(s_{k}) = Y$$ и $\gamma_{2}\gamma_{3}\dots\gamma_{L + 1} \in \left\{Y^{L}(\delta(s_{0}, 
    a_{1})) \cap Y^{L}(\delta(s_{0}, b_{1}))\right\}$, то либо $\#S_{f}(\delta(s_{0}, a_{1}), 
    \gamma_{2}\gamma_{3}\dots\gamma_{L + 1}) < J$, либо $\#S_{f}(\delta(s_{0}, b_{1}), 
    \gamma_{2}\gamma_{3}\dots\gamma_{L + 1}) < J$. Следовательно, $J$ не минимально, как 
    предполагалось изначально, что приводит к противоречию, так как если $M$ не является 
    \texttt{INV \#}$L$, то $$\displaystyle \bigcup_{s \in S_{f}(s_{i}, \alpha^{L})} Y^{n}(s) 
    \neq Y^{n}.$$
\end{proof}

Результат теоремы~\ref{th:2.3} означает, что для рассмотренного класса конечных автоматов возможно 
выбрать произвольную выходную последовательность любой длины и найти состояние, которое позволяет 
такую последовательность из любого состояния из множества конечных состояний $S_{f}(s, y^{L})$. 
Другими словами, возможно из любого начального состояния сгенерировать произвольную выходную 
последовательность любой длины после переходного периода длины $L$.

В этой части мы определили понятия обратимости, общей задержки $L$ и \texttt{INV \#}$L$ автоматов. 
Мы рассмотрели эти определения применительно к классу сильно связных автоматов. Получили некоторые 
структурные свойства для \texttt{INV \#}$L$ автоматов, а также доказали необходимые и достаточные 
условия для соблюдения свойства \texttt{INV \#}$L$. 